眾說 正因為政治中立 公務員撐修例根本多餘！ 撰文: 陳聰

眾說
正因為政治中立 公務員撐修例根本多餘！

撰文: 陳聰 | 發佈日期: 24.05.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

前三天，星期二，包括政府紀律部隊人員總工會和消防處職工總會，至少6個公務員團體向特首發信，表示支持修例。

過兩天，星期四，傳出消防員和救護員內部有人不滿總會未有諮詢會員，便擅自發信，質疑此舉違反公務員政治中立原則。

當時得悉各公務員團體要向特首發信撐修例，確實十分詫異，大家清楚明白甚麼是政治中立嗎？政治中立的意思，就是指無論誰人上任特首，公務員都要忠誠服務，政府所定之政策，公務員都要支持執行，故此，公務員支持政府是理所當然的！即是，特首辦查問工會立場十分多餘，公務員團體去信特首撐修例亦更是多餘！

2002年，香港開始實施問責制，時任公務員事務局局長王永平多次強調，「基本上，政治中立有一項很重要的原則，是公務員要全力支持特區政府，全力協助特區政府落實有關基本法和其它政策。這是一項非常重要的原則。」

何謂政治中立？王永平進一步解釋，「政治中立，一方面讓公務員完全毋需顧慮地支持政府施政，另一方面，亦給公務員提供保障，因為公務員政治中立，所以公務員亦不應該負上任何政治責任。」

到2003年，爆出廿三條爭議，曾有記者問王永平，民意這麼大，公務員是否也要支持？王永平當時解釋，如政府一旦作出決定要落實的時候，公務員當然不存在可以有個人的看法，作為公務員，一定是理所當然地要支持落實政府的政策。這正是公務員的天職。

私下，作為一個香港人，當然可以有個人想法，但作為公務員的身份，支持特區政府施政是天職，為何要特別發信表態支持？多此一舉！特首辦個別查問更是施加不必要的壓力！

那麼，問誰未發聲？我說，一眾行政會議非官守成員為何不站出來向社會解說？排名不分先後，特別是有商界背景的非官守成員包括陳智思、史美倫、李國章、周松崗、羅范椒芬、任志剛，為何你們不站出來向社會解說，支持修例？

陳智思，身為行會召集人，又同是亞洲金融集團及亞洲保險有限公司總裁。為何不站出來解說以釋商界疑慮？

史美倫，本身是人大，又是前金融發展局主席，為何不站出來解說一下，修例如何不會影響香港的國際地位？

李國章，全國政協委員，又是港大學委會主席，為何不站出來解說一下，為何陳弘毅教授的建議不可行？

周松崗，曾任港交所主席，又將接任市建局主席，為何不站出來解說一下，修例如何不影響香港營商環境？

羅范椒芬，又是人大，前科技園主席，為何不站出來解說一下，修例如何不影響香港國際形象？

任志剛，首位金管局總裁，為何不站出來解說一下，如果不修例，香港為何會變成「逃犯天堂」？

當政府高層認為要有「隊形」，所以要求各公務員團體工會走出來表態的時候，各位尊貴的、極具社會地位的行政會議成員，為何不站出來向社會解說？

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

博客 | 陳聰
【陳聰・看得見的晴朗】商台「雷霆881」《在晴朗的一天出發》主持。時事評論，聽得見；化成文字，看得清。縱使時局陰雲密佈，我們總要永續心境晴朗。